{
    "classes": [
        "PERSON",
        "PLACE",
        "ORGANIZATION",
        "POST"
    ],
    "annotations": [
        [
            "संस्कृति, पर्यटन तथा नागरिक उड्डयनमन्त्री बद्री पाण्डेले विमान दुर्घटनाबारे सरकार गम्भीर रहेको बताएका छन् । गम्भीर रूपमा मन्त्रालय अध्ययनमा लागेको र चाँडै कारबाही लगायतका निर्णय लिइने उनले संसदीय समितिलाई जानकारी दिएका छन् । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        28,
                        41,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        42,
                        56,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        189,
                        204,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "प्रतिनिधिसभा अन्तर्गतको अन्तर्राष्ट्रिय सम्बन्ध र पर्यटन समितिको बिहीबारको बैठकमा सांसदहरूले विमान र हेलिकप्टर दुर्घनाबारे सोधेका प्रश्नको जवाफ दिने क्रममा मन्त्री पाण्डेले कानुन र संवैधानिक रूपमा परिपक्व निर्णय लिन लागिएको बताएका हुन् ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        23,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        24,
                        64,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        156,
                        163,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        164,
                        172,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "'मातहतका निकायलाई कारबाही गर्ने सम्बन्धमा घोत्लिएका छौं । खासगरी सौर्य एयरलाइन्सको विमान दुर्घटनापछि हामी घोत्लिएका छौं,' मन्त्री पाण्डेले भने, 'म के चाहन्न भने मन्त्रीको पहलकदमीमा कुनै निर्णय होस् र अर्को कुनै बाटोबाट पुनर्स्थापति होस् र मन्त्री त्यहीँ बसिरहोस्, मेरो निर्णयमा चुनौती जुनसुकै निकायबाट आओस् त्यो निकायबाट चुनौती आइसकेपछि अथवा बदर भइसकेपछि त्यो मन्त्रीले त्यही बसिरहने नैतिक अधिकार हुन्न । मन्त्रीले गरेको निर्णय संवैधानिक कानुनी हिसाबले सम्परीक्षण भएको हुनुपर्छ । सर्वस्वीकृत हुनुपर्छ । होइन भने मन्त्रीले त्यहाँ बस्ने नैतिक अधिकार राख्दैन त्यहीअनुसार छलफल गरिरहेका छौं । चाडै सभापतिमार्फत यो समितिले पनि थाहा पाउनेछ र मुलुकले थाहा पाउनेछ भन्ने विश्वास दिलाउन चाहन्छु ।'",
            {
                "entities": [
                    [
                        65,
                        82,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        130,
                        138,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        405,
                        414,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        512,
                        521,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        593,
                        605,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "समितिमा सांसदहरूले जिम्मेवार अधिकारीहरूलाई निलम्बन गरेर मात्रै छानबिनको माग गरेका थिए । नैतिकताका आधारमा पनि पदमा राख्न नहुने उनीहरूको भनाइ थियो । यस विषयमा मन्त्री पाण्डेले भने, 'केही विषयहरू निलम्बन लगायतका विषयहरू आएका छन् । नैतिकताको प्रश्न व्यक्तिमा निहित हुन्छ अरु कसैले लाद्ने विषय होइन । मेरो नैतिकताको प्रश्न मैमाथि निहित हुन्छ । अरु कसैको नैतिकताको प्रश्न उसैमा निहीत हुन्छ । लादेर नैतिकता लादिँदैन । कानुनी प्रक्रियासम्मत बाटोबाट जानका लागि अप्ठ्यारा र जटिलता के हुन् खोतलिरहेका छौं ।'",
            {
                "entities": [
                    [
                        63,
                        81,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        120,
                        125,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        126,
                        139,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        238,
                        254,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        359,
                        371,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        400,
                        417,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "आफूमाथि नैतिकताको प्रश्न उठेमा एक क्षण पनि मन्त्री पदमा नबस्ने पाण्डेको भनाइ थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        43,
                        50,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        63,
                        71,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "संस्कृति, पर्यटन र नागरिक उड्डयन क्षेत्रमा तमाम विकृति रहेको बताउँदै मन्त्री पाण्डेले तिनको समाधानमा आफू लागेको बताए ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        69,
                        76,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        77,
                        85,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "उक्त हेलिकप्टर क्याप्टेन अरुण मल्लले उडाएका थिए भने ४ चिनियाँ पर्यटक स्याफ्रुबेंसी लगिँदै थियो । एयर डाइनेस्टीको ४ चिनियाँ पर्यटक छाडेर फेरि विदेशी नागरिक ल्याउने तालिका बनाएको थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        24,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        25,
                        36,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        69,
                        82,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        97,
                        112,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "बुधबार दिउँसो दुर्घटना भएको एयर डाइनेस्टीको हेलिकप्टरका क्याप्टेन र ४ चिनियाँ पर्यटकको मृत्यु भएको छ । मृत्यु हुनेमा क्याप्टेन अरुण मल्ल र चिनियाँ नागरिकहरू जुताड ताङ, ताइ ली, जेमिङ जी र यीयाड वु रहेका छन् । मृत्यु हुनेमा ४ पुरुष र १ महिला छन् ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        28,
                        43,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        56,
                        77,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        127,
                        136,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        157,
                        166,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        168,
                        174,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        176,
                        184,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        187,
                        195,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "प्रत्यक्षदर्शीका अनुसार हेलिकप्टर रुखमा ठोक्किएर आगो लाग्दै झरेको थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "दुर्घटनाको कारणबारे पत्ता लागेको छैन । उक्त उडान हुँदा भिजिविलिटी ५ किलोमिटर तथा सामान्य रहेको थियो ।",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "घटनाको खबर आउनेवित्तिसकै खोजीमा अर्को हेलिकोप्टर पठाइएको थियो । त्रिभुवन अन्तर्राष्ट्रिय विमानस्थलबाट प्रभु एयरको हेलिकोप्टार परिचालन गरिएको थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        64,
                        101,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        102,
                        113,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "गुर्जेभन्ज्याङको अस्थायी प्रहरी पोस्टका हवल्दार राजन खत्रीका अनुसार ४ पुरुष १ महिलाको शव फेला परेको छ । उनले भने, 'हेलिकप्टर खोल्सामा परेको छ । शव निकाल्न गाह्रो भइरहेको छ ।'",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        40,
                        47,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        48,
                        60,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौँ — बुधबार दिउँसो दुर्घटना भएको एयर डाइनेस्टीको हेलिकप्टरमा सवार पाँचै जनाको ज्यान गएको छ । बुधबार १ बजेर १४ मिनेटमा त्रिभुवन विमानस्थलबाट ४ चिनियाँ यात्रु लिएर उडेको उक्त हेलिकप्टर नुवाकोट शिवपुरी गाउँपालिका-७ सूर्यचौर डाँडा र गुर्जेभन्ज्याङको बीचमा दुर्घटना हुँदा हेलिकप्टरमा सवार पाँचै जनाको ज्यान गएको हो । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        39,
                        54,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        124,
                        145,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        189,
                        196,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        197,
                        204,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        218,
                        232,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        235,
                        251,
                        "PLACE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौँ — एयर डाइनेस्टीको ९ एन-एजेडी रजिस्ट्रेसन रहेको हेलिकप्टर त्रिभुवन विमानस्थलबाट उडेको तीन मिनेटपछि नै काठमाडौं विमानस्थलमा रहेको टावरसँग सम्पर्क विच्छेद भएको थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        11,
                        26,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        66,
                        87,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        110,
                        130,
                        "PLACE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "नेपाल नागरिक उडड्यन प्राधिकरण, खोज तथा उद्धार समन्वय केन्द्रले बुधबार जारी गरेको विज्ञप्तिअनुसार सो हेलिकप्टर उडान गरेको ३ मिनेट पछि काठमाडौं टावरसँग सम्पर्क विच्छेद भई नुवाकोटको शिवपुरी गाउँपालिका-७ सूर्याचौरमा दुर्घटनामा परेको हो । दुर्घटनामा चार जना यात्रुसहित क्याप्टेनको मृत्यु भएको छ । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        29,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        31,
                        62,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        169,
                        178,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        179,
                        186,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        200,
                        211,
                        "PLACE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौँ — प्रधानमन्त्री केपी शर्मा ओलीले नुवाकोटमा बुधबार दिउँसो एयर डाइनेष्टीको हेलिकप्टर दुर्घटना भएकोप्रति दुःख व्यक्त गरेका छन् । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        11,
                        24,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        25,
                        41,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        42,
                        51,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        66,
                        81,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "सिंहदरबारस्थित उपत्यका मेयर्स फोरमका पदाधिकारीसँग पूर्व निर्धारित भेटघाटमा रहेका प्रधानमन्त्री ओलीले दुर्घटनाको खबर थाहा पाएपछि भारी मनका साथ नगरप्रमुखहरुसँग प्रस्तुत हुँदै भेटघाटलाई संक्षिप्त बनाएका थिए । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        15,
                        36,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        81,
                        94,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        95,
                        100,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        142,
                        157,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "प्रधानमन्त्री ओलीले १४ दिनपछि अर्काे हवाइ दुर्घटना हुनु दुःखद् भएको बताए । उक्त दुर्घटनाका सम्बन्धमा केही बेरपछि मन्त्रिपरिषद्को आकरिस्मक बैठक बस्ने तयारी भएको छ ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        14,
                        19,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        113,
                        128,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "दुर्घटना भएयता सौर्य एयरलाइन्सका कुनै पनि उच्च पदस्थ अधिकारीहरू सान्त्वना दिनसमेत नआएको भन्दै मृतकका आफन्तद्वारा रोष प्रकट",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        32,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        42,
                        63,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौँ — सौर्य एयरलाइन्सको जहाज दुर्घटनामा मृत्यु भएका १८ जनाको शव पोस्टमार्टम सकिएको छ । शव पहिचान कार्य शुक्रबार बिहान सुरु गर्ने र चिनिएका शव परिवारलाई बुझाउने त्रिवि शिक्षण अस्पतालको तयारी छ । मृतकका परिवारजन भने बिमा र एयरलाइन्सले दिने क्षतिपूर्तिको टुंगो नलागेसम्म शव नबुझ्ने अडानमा छन् । ",
            {
                "entities": [
                    [
                        11,
                        28,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        165,
                        188,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "त्रिवि शिक्षण अस्पताल महाराजगन्जका फरेन्सिक विभाग प्रमुख डा. गोपाल चौधरीका अनुसार १८ शवमध्ये एक महिला र एक बालकको शव पहिचानका लागि कुनै समस्या छैन । ‘अन्य १२ शवलाई परिवारले दिएको विवरणअनुसार पहिचान गर्न सकिन्छ जस्तो लाग्छ,’ उनले भने, ‘चार वटा शव भने आगोले डढेका कारण पहिचान गर्न कठिन हुन सक्छ ।’",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        34,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        35,
                        49,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        50,
                        56,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        57,
                        60,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        61,
                        74,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "डा. चौधरीका अनुसार लुगा, बोकेका ग्याजेट, शरीरमा रहेको ट्याटु वा चोटपटकबारे परिवारले दिएको विवरणका आधारमा शव पहिचान गरिन्छ । शल्यक्रिया गरेको भए त्यसको विवरणका आधारमा चिन्न सहज हुन्छ । कसैले दाँतको उपचार गराएको भए त्यसको विवरणबाट शव चिन्न सजिलो हुन्छ । ‘मृतकको दाँत देखिने गरी हाँसेको तस्बिर भए त्यो पनि उपलब्ध गराउन आग्रह गरेका छौं,’ डा. चौधरीले भने, ‘तपाईंहरूले सबै दाँत एकै प्रकारको देखे पनि हामी फरक देख्छौं । औंठाको छापबाट पनि पहिचान गर्न सकिन्छ ।’",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        3,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        4,
                        11,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        334,
                        337,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        338,
                        345,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "डीएनए म्याचिङलाई भने शव पहिचानको अन्तिम विधिका रूपमा मात्रै प्रयोग गरिन्छ । ‘डीएनए परीक्षणका लागि नमुना संकलन गर्नै पनि कठिन हुन्छ । त्यसमाथि परीक्षणको नतिजा आउन थोरैमा पनि १२ दिन लाग्छ,’ डा. चौधरीले भने, ‘सकेसम्म डीएनए परीक्षण नगरीकनै शव पहिचान गर्ने विधिलाई प्राथमिकता दिन्छौं ।’",
            {
                "entities": [
                    [
                        188,
                        191,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        192,
                        199,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "फरेन्सिक विज्ञ डा. चौधरीको नेतृत्वमा पाटन स्वास्थ्य विज्ञान प्रतिष्ठान तथा भक्तपुर जिल्ला अस्पतालका समेत गरी २५ भन्दा बढी डाक्टर र स्वास्थ्यकर्मी पोस्टमार्टममा खटिएका थिए । डा. चौधरीका अनुसार विमान दुर्घटनामा परेकाले पोस्टमार्टममा मृत्युको कारण खोज्नुपर्दैन तर शव आफन्तजनलाई बुझाउनयोग्य बनाउनै धेरै समय लाग्छ । ‘भोलि (शुक्रबार) ४ बजेसम्ममा पहिचान भएका शव परिवारलाई बुझाउने कोसिसमा छौं,’ डा. चौधरीले भने ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        15,
                        18,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        37,
                        70,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        75,
                        99,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        122,
                        128,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        131,
                        145,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        173,
                        176,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        177,
                        184,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        387,
                        390,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        391,
                        398,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "विमान दुर्घटनामा ज्यान गुमाएकाहरू आफन्त एवं परिवारजनले शव हस्तान्तरण अघि नै बिमा र यथोचित क्षतिपूर्ति रकम टुंगो लगाउन संस्कृति, पर्यटन तथा नागरिक उड्डयनमन्त्री बद्री पाण्डे र सौर्य एयरलाइन्सका एकाउन्टेबल म्यानेजर गोपाल भट्टराईसँग माग गरेका छन् । मृतकका आफन्तलाई भेट्न मन्त्री पाण्डे र एयरलाइन्सका एकाउन्टेबल म्यानेजर भट्टराई बिहीबार त्रिवि शिक्षण अस्पताल पुगेका थिए । त्यही बेला मृतकका आफन्तले क्षतिपूर्तिको टुंगो नलागेसम्म शव नबुझ्ने अडान सुनाएका हुन् ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        146,
                        159,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        160,
                        172,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        175,
                        192,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        193,
                        212,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        213,
                        229,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        268,
                        275,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        276,
                        282,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        297,
                        316,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        317,
                        324,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        333,
                        354,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "दुर्घटना भएयता सौर्य एयरलाइन्सका कुनै पनि उच्च पदस्थ अधिकारीहरू आफूहरूलाई भेट्न वा सान्त्वना दिन नआएको बताउँदै उनीहरूले रोष प्रकट गरेका थिए । ‘एयरलाइन्सकै कर्मचारीहरू दुर्घटनामा पर्दासमेत कम्पनीले एउटा समवेदना सन्देशसमेत निकालेको छैन, भेट्न आउने त परको कुरा,’ एक आफन्तले भने, ‘हामीले के आधारमा कम्पनीका प्रतिनिधि भनेर आएका मान्छेको विश्वास गर्ने ?’",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        32,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        155,
                        166,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        303,
                        312,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "शिक्षण अस्पतालको फरेन्सिक विभाग रहेको भवनमा जम्मा भएका प्रायः सबै आफन्तले सौर्य एयरलाइन्सले मृतकका परिवारलाई बेवास्ता गरेको आरोप लगाइरहेका थिए । एयरलाइन्सले आफ्नो मागको उचित सम्बोधन नगरे आपराधिक घटनाका रूपमा छानबिन गर्न प्रहरीमा जाहेरी दिने तयारी पनि रहेको उनीहरूले सुनाए । छलफलका क्रममा एयरलाइन्सका प्रतिनिधि भट्टराईले दुर्घटनापछि उचित बिमाका लागि कम्पनीले कानुनी प्रतिनिधिमार्फत बिमा कम्पनीसँग छलफल सुरु गरिसकेको जानकारी दिएका थिए ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        17,
                        31,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        74,
                        91,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        310,
                        319,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        358,
                        380,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘काममा खटिएकै अवस्थामा हाम्रा कर्मचारीहरू दुर्घटनामा परे भनेर बिमा कम्पनीसँग कुरा गर्न वकिल राखिसकेका छौं । त्यसमा हामीले जतिसक्दो धेरै बिमा प्राप्त गर्नका लागि कुरा गर्छौं,’ उनले भने, ‘अहिले नै यति रकम भनेर उद्घोष गर्दा हामी तल पर्ने अवस्था आउन सक्छ । त्यसैले यतिउति रकम नभनौं ।’ उनले सबैले यथोचित क्षतिपूर्ति प्राप्तिको अवस्था सिर्जना गर्न एयरलाइन्स लागिरहेको बताए ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        30,
                        41,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        57,
                        76,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        87,
                        91,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "मृतकका आफन्तले भने निर्णय गर्न सक्ने एयरलाइन्सका उच्च अधिकारी नै छलफलमा आउनुपर्ने माग गरेका थिए । मन्त्री पाण्डेले भने शुक्रबार दिउँसोसम्म सहमतिको प्रयास गरिने आश्वासन दिएका छन् । मन्त्री पाण्डेकै पहलमा शुक्रबार दिउँसो २ बजेअघि मन्त्रालय, एयरलाइन्सका उच्च प्रतिनिधि र मृतकका आफन्तबीच अस्पतालमै छलफल हुने भएको छ ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        49,
                        61,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        98,
                        105,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        106,
                        114,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        180,
                        187,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        228,
                        237,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        251,
                        265,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "विस्तृत परीक्षण र मर्मत (सी–चेक) गर्न काठमाडौंबाट पोखराका लागि उडेको सौर्य एयरलाइन्सको विमान बुधबार त्रिभुवन अन्तर्राष्ट्रिय विमानस्थलमा दुर्घटनामा परेको थियो । ५० सिट क्षमताको क्यानेडियन ‘बमबार्डियर जेट सीआरजे–२००’ जहाज ‘फेरि फ्लाइट’ (गैरव्यावसायिक उडान) मा थियो ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        38,
                        49,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        50,
                        57,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        69,
                        86,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        100,
                        136,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        177,
                        187,
                        "PLACE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "पाइलट शाक्यको अवस्था स्थिर, आईसीयूबाट बिहीबार साँझ क्याबिनमा स्थानान्तरण",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        5,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        6,
                        13,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        51,
                        60,
                        "PLACE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौँ — त्रिभुवन अन्तर्राष्ट्रिय विमानस्थल परिसरमा बुधबार बिहान दुर्घटनाग्रस्त सौर्य एयरलाइन्सको जहाजका चालक मनीषरत्न शाक्यले धावनमार्गबाट केही माथि उडेपछि आफूले जहाज नियन्त्रण नै गर्न नसकेको बताएका छन् ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        11,
                        45,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        82,
                        99,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        112,
                        128,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "काठमाडौं मेडिकल कलेज तथा शिक्षण अस्पतालमा उपचाररत शाक्यले अस्पतालका निर्देशक प्रा.डा. मीना थापासँग दुर्घटनाबारे सामान्य कुराकानी गरेका हुन् । ‘करिब १०० फिट जति माथि पुगेपछि मैले कन्ट्रोल नै गर्न सकिनँ,’ क्याप्टेन शाक्यले बिहीबार थापासँग भनेका छन्, ‘त्यसपछि धेरै याद छैन । केहीले थिचिएको जस्तो लाग्छ । पछि मलाई निकालेर यता ल्याइएछ ।’",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        9,
                        41,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        68,
                        76,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        77,
                        85,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        86,
                        98,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        203,
                        212,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        213,
                        220,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        229,
                        236,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "प्रा.डा. थापाका अनुसार बिहीबार आईसीयूमा नजिकका आफन्तलाई मात्रै भेट्ने अनुमति दिइएको थियो । क्याप्टेन शाक्यलाई दुर्घटना छानबिन आयोगका तर्फबाट एक चिकित्सकले पनि भेटेको जानकारी आफूले पाएको उनले बताइन् । ‘क्याप्टेन शाक्यलाई मानसिक तनाव बढ्छ भनेरै अस्पताल प्रशासनले धेरैलाई भेटघाट गर्न रोक लगाएको छ,’ प्रा.डा. थापाले भनिन् ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        9,
                        15,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        91,
                        100,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        101,
                        109,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        144,
                        154,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        200,
                        210,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        211,
                        219,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        296,
                        304,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        305,
                        311,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "दुर्घटनालगत्तै उद्धार गरेर क्याप्टेन शाक्यलाई विमानस्थलबाट नजिकै रहेको काठमाडौं मेडिकल कलेज तथा शिक्षण अस्पताल पुर्‍याइएको थियो । अस्पतालको आकस्मिक कक्षमा प्राथमिक उपचारपछि उनलाई निगरानीका लागि सघन उपचार कक्ष (आईसीयू) मा राखिएको थियो । बिहीबार साँझ भने उनलाई क्याबिनमा सारिएको छ । क्याप्टेन शाक्यको अवस्था खतरामुक्त र सुधारोन्मुख रहेको अस्पतालले बताएको छ । अस्पताल निर्देशक प्रा.डा. थापाका अनुसार शाक्यलाई न्युरो र हाडजोर्नी विशेषज्ञ चिकित्सकहरूको निगरानीमा राखिएको छ । ‘उहाँको अनुहार, आँखा, नाक र टाउकामा चोट लागेको छ, ढाडको एउटा हड्डीका साथै देब्रेपट्टिका तीनवटा करङ भाँचिएका छन्,’ उनले भनिन्, ‘ढाडको हड्डीको शल्यक्रिया गर्ने वा नगर्ने र गर्ने भए कहिले भन्ने निर्णय भइसकेको छैन ।’",
            {
                "entities": [
                    [
                        27,
                        36,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        37,
                        45,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        71,
                        91,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        96,
                        110,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        281,
                        290,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        365,
                        373,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        374,
                        382,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        383,
                        389,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        397,
                        405,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        406,
                        433,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        434,
                        447,
                        "POST"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "विमानस्थलको कोटेश्वरतर्फ रनवे ०२ बाट उडेको सौर्यको विमान बिहान ११ बजेर ११ मिनेटमा दुर्घटनामा परेको थियो । विमान दुर्घटनामा १८ जनाको ज्यान गएको थियो । दुर्घटना भएको २३ मिनेटपछि शाक्यलाई भने उद्धार गरेर अस्पताल पुर्‍याइएको थियो । उद्धारमा खटिएका प्रहरीका अनुसार दुर्घटनास्थलबाट उद्धार गर्दा क्याप्टेन शाक्य बोल्न सक्ने अवस्थामै थिए । उनले ‘म ठीक छु, अरूलाई हेर्नू’ भनिरहेका थिए ।",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        11,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        12,
                        24,
                        "PLACE"
                    ],
                    [
                        176,
                        184,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        244,
                        252,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        289,
                        298,
                        "POST"
                    ],
                    [
                        299,
                        304,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ]
    ]
}